<h2>11. Извлечение корня из комплексного числа. Корни из единицы</h2>

<p>
	Пусть \(n \in \mathbb{N}\). <i>Корнем \(n\)-й степени</i> из комплексного числа \(z\) называется такое комплексное число \(w\), что \(w^n = z\). Очевидно, что корень первой степени из \(z\) совпадает с самим числом \(z\) и корень любой степени из \(0\) равен \(0\). Обозначение корня при \(n \geqslant 2\) такое же, как и в случае вещественных чисел:

	\[
		w = \sqrt[n]{z}, \quad \text{а при} \; n = 2 \; \text{показатель обычно не указывают:} \quad w = \sqrt{z}.
	\]
</p>

<p>
	Вычислим \(w = \sqrt[n]{z}\). Пусть

	\[
		z = a + \i b = \rho (\cos \varphi + \i \sin \varphi), \quad w = x + \i y = r (\cos \vartheta + \i \sin \vartheta).
	\]

	Применяя формулу Муавра, получаем

	\[
		w^n = r^n (\cos n \vartheta + \i \sin n \vartheta) = \rho (\cos \varphi + \i \sin \varphi)
	\]

	и на основании правила равенства комплексных чисел, представленных в тригонометрической форме, получаем:

	\[
		r^n \varphi, \quad n \vartheta \equiv \varphi \pmod{2 \pi}.
	\]

	Первое из этих равенств равеносильно

	\[
		r = \sqrt[n]{\rho}.
	\]
</p>

<p>
	<b>Теорема.</b> <i>Существует \(n\) различных значений корня \(n\)-й степени из комплексного числа \(z = \rho (\cos \varphi + \i \sin \varphi)\). Все они даются формулой</i>

	\[
		w_k = \sqrt[n]{p} \paren{\cos \frac{\varphi + 2 \pi k}{n} + \i \sin \frac{\varphi + 2 \pi k}{n}} \quad \text{при} \quad k \in \{0, 1, \dots, n - 1\}.
	\]
</p>

<p>
	<b>Доказательство</b> того, что при любом целом \(k\) числа \(w_k\) являются корнями \(n\)-й степени из \(z\) уже проведено. (<span class="note">Где?</span>). Далее, из периодичности \(\sin\) и \(\cos\) следует, что

	\[
		w_0 = w_{nk}, \; w_1 = w_{nk + 1}, \; \dots, \; w_{n - 1} = w_{nk + n - 1} \quad \text{при} \quad k \in \mathbb{Z},
	\]

	то есть все эти корни содержатся в объявленном множестве. Осталось показать, что все числа \(w_0, w_1, \dots, w_{n - 1}\) различны. Но это так и есть, поскольку их аргументы не подчиняются правилу равенства комплексных чисел. \(\quad \square\)
</p>

<hr>

<h3>Корни из единицы</h3>

<p>
	Корень \(n\)-й степени из комплексного числа \(z\) можно представить в виде произведения

	\[
		\begin{align}
			\sqrt[n]{\rho} \paren{\cos \frac{\varphi + 2 \pi k}{n} + \i \sin \frac{\varphi + 2 \pi k}{n}} & = \sqrt[n]{\varphi} \paren{\cos \frac{\varphi}{n} + \i \sin \frac{\varphi}{n}} \paren{\cos \frac{2 \pi k}{n} + \i \sin \frac{2 \pi k}{n}} \\
			& = w_0 \paren{\cos \frac{2 \pi k}{n} + \i \sin \frac{2 \pi k}{n}}
		\end{align}
	\]

	двух сомножителей, первый из которых не зависит от \(k\). Числа

	\[
		\varepsilon_k = \cos \frac{2 \pi k}{n} + \i \sin \frac{2 \pi k}{n}
	\]

	при \(k \in \{0, 1, \dots, n - 1\}\) имеют очевидный смысл \(-\) они являются корнями \(n\)-й степени из единицы:

	\[
		\varepsilon_k^n = 1 \quad \text{при} \quad k \in \{0, 1, \dots, n - 1\}.
	\]

	Также очевидно, что \(\varepsilon_0 = 1\).
</p>

<p>
	<b>Теорема.</b> <i>Множество всех корней \(n\)-й степени из комплексного числа \(z\) можно представить в виде произведения какого-то фиксированного корня на множество всех корней \(n\)-й степени из 1:</i>

	\[
		\{w_k\}_{k = 0}^{n - 1} = \{w_j \varepsilon_k\}_{k = 0}^{n - 1}.
	\]
</p>

<p>
	<b>Доказательство.</b> Для \(j = 0\) справедливость утверждения уже показана. Для \(j > 0\) она очевидно следует из равенства \(w_j \varepsilon_k = w_0 \varepsilon_{k + j}\) и цикличности последовательности \(\{\varepsilon_k\}_{k = 0, 1, 2, \dots}\). \(\quad \square\)
</p>

<p>
	Уравнение \(z^n - 1 = 0\) называется <i>уравнением деления круга</i> \(-\) с очевидным геометрическим смыслом.

	<img src="/img/11/1.gif"></img>
</p>

<p>
	<b>Теорема.</b> <i>Для любых \(\{k, l\} \subset \{0, 1, \dots, n - 1\}\) справедливы равенства</i>

	\[
		\varepsilon_k = \varepsilon_1^k, \quad \overline{\varepsilon_k} = \frac{1}{\varepsilon_k} = \varepsilon_{n - k},
	\]

	\[
		\varepsilon_k \varepsilon_l = \varepsilon_{k + l \pmod{n}} = \left\{
		\begin{array}{ll}
			\varepsilon_{k + l} & \text{при} \; k + l < n \\
			\varepsilon_{k + l - n} & \text{при} \; k + l \geqslant n.
		\end{array}
		\right.
	\]
</p>

<p>
	Пусть \(\varepsilon\) \(-\) корень \(n\)-й степени из 1. Говорят, что он является <i>первообразным корнем \(n\)-й степени из 1</i> или что он <i>принадлежит показателю \(n\)</i>, если \(\varepsilon\) не является корнем меньшей степени из 1:

	\[
		\varepsilon^j \neq 1 \quad \text{при} \quad j \in \{1, \dots, n - 1\}, \quad \varepsilon^n = 1.
	\]
</p>

<p>
	<b>Теорема.</b> <i>Корень</i>

	\[
		\varepsilon_k = \cos \frac{2 \pi k}{n} + \i \sin \frac{2 \pi k}{n}
	\]

	<i>будет первообразным степени \(n\) тогда и только тогда, когда \(\nod(k, n) = 1\).</i>
</p>

<p>
	<b>Следствие 1.</b> При любом \(n \in \mathbb{N}\) корень

	\[
		\varepsilon_1 = \cos \frac{2 \pi}{n} + \i \sin \frac{2 \pi}{n}
	\]

	будет первообразным степени \(n\).
</p>

<p>
	<b>Следствие 2.</b> Число первообразных корней \(n\)-й степени из 1 равно \(\phi(n)\).
</p>

<p>
	<b>Следствие 3.</b> Произвольный корень \(n\)-й степени из 1 может быть получен как некоторая степень произвольного первообразного корня \(n\)-й степени из 1.
</p>

<p>
	В самом деле, если \(\varepsilon^n = 1\) и \(\varepsilon^j \neq 1\) при \(j \in \{1, 2, \dots, n - 1\}\), то все числа \(\varepsilon, \varepsilon^2, \dots, \varepsilon^{n - 1}\) будут корнями \(n\)-й степени из 1, все они будут различны между собой и отличны от 1. Следовательно, эти степени представляют собой перестановку корней \(\varepsilon_1, \varepsilon_2, \dots, \varepsilon_{n - 1}\).
</p>

<hr>

<h3>Источники</h3>

<ul>
	<li>
		<a href="http://vmath.ru/vf5/complex_num#izvlechenie_kornja_iz_kompleksnogo_chisla">Сайт Утешева</a>
	</li>
</ul>

